\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd}
\usepackage{times}              
% Use Times New Roman
\usepackage{graphicx}           
% Enhanced support for images
\usepackage{float}              
% Improved interface for floating objects
\usepackage{booktabs}           
% Publication quality tables
\usepackage{xcolor}             
% Driver-independent color extensions
\usepackage{geometry}           
% Customize document dimensions
\usepackage{fullpage}           
% all 4 margins to be either 1 inch or 1.5 cm
\usepackage{comment}            
% Commenting
\usepackage{minted}             
% Highlighted source code. Syntax highlighting
\usepackage{listings}           
% Typeset programs (programming code) within LaTeX
\usepackage{lastpage}           
% Reference last page for Page N of M type footers.
\usepackage{fancyhdr}           
% Control of page headers and footers
\usepackage{hyperref}           
% Cross-referencing 
\usepackage[small,bf]{caption}  
% Captions
\usepackage{multicol}
\usepackage{tikz}               
% Creating graphic elements
\usepackage{circuitikz}         
% Creating circuits
\usepackage{verbatim}          
% Print exactly what you type in
\usepackage{cite}               
% Citation
\usepackage[us]{datetime} 
% Various time format
\usepackage{blindtext}
% Generate blind text
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{makecell}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{titlesec}

\input {defs.tex}

\begin{document}

\input{titlepage}
\newpage
\pagenumbering{Roman}  
\setcounter{tocdepth}{4}
\setcounter{secnumdepth}{4} 
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic} 

%%%%%%%%%%%%%%% NEW SECTION %%%%%%%%%%%%%%% 
\section{Description du projet}
Le projet consiste en une classification automatique de tweets pouvant être classés 
positifs, negatifs ou neutres au niveau sentimental.
Dans ce rapport, nous allons expliquer les méthodes que nous avons utilisé, leurs 
efficacités et leur faiblesses.\\

Ce projet est retrouvable à 
\href{https://gitlab-etu.fil.univ-lille.fr/hugo.forraz.etu/pje-c.git}{cette adresse}. 

\subsection{Description de la problématique}
Malgré les progrès incessants réalisés dans le domaine de l'intelligence artificielle, 
la grande majorité reste persuadée qu'une IA ne peut imiter parfaitement un humain 
dans sa prise de décisions, ou dans sa perception en particulier quand cette 
perception est dirigée vers quelque chose d'aussi abstrait que des sentiments.\\

Dans ce projet, nous développons une IA qui classe des tweets selon leurs sentiments 
et allons voir sa précision en fonction de la méthode de classification utilisée.\\

Même s'il est peu probable qu'une méthode nous donne 100\% de réussite, il est bon de 
rappeler qu'un humain ne donnerait pas non plus 100\% de réussite.

%%%%%%%%%%%%%%% NEW SECTION %%%%%%%%%%%%%%% 
\newpage
\section{Travaux réalisés}
\subsection{API Twitter}
Pour mener à bien le projet, il nous fallait créer un nouveau compte twitter exempté 
d'eventuels biais positifs ou négatifs. Lors de la création de ce compte, il est 
possible d'indiquer à Twitter que ce compte sera inhabituel, qu'il soit un bot qui 
poste des tweets de tests, ou comme nous une IA qui va récupérer des tweets pour 
faire des expériences.\\

L'indiquer à Twitter permet d'augmenter le nombre de récupération de tweets maximum 
par heure.
Twitter nous fournit alors une clé et un code secret pour accèder à ce compte depuis 
du code grâce à la librairie `tweepy` pour le code en python. 

\subsection{Préparation de la base d'apprentissage}
Premièrement, nous effectuons toutes les demi-heures une récupération de 100 tweets 
concernant un thème précis qui se trouve dans une liste de thèmes. Et nous mettons 
ces tweets dans une base de données sqlite, dans laquelle nous irons de nouveau 
chercher ces tweets plus tard.\\

Comme nous avons mis en place cette méthode de récupération automatique assez tôt 
dans le projet, nous avions à la fin plusieurs milliers de tweets.
Comme les cours de SD le préconisent, sur un dataset donné, si l'on veut entraîner 
une IA sur ce dataset, la portion d'entraînement est de 2/3, tandis que celle de test 
est de 1/3.\\

Cependant, classer des milliers de tweets à la main aurait été beaucoup trop long, 
nous avons donc réduit la portion d'entraînement à 300 tweets, ce qui constitue donc 
la base d'apprentissage pour les méthodes de Bayes et KNN.

\subsection{Algorithmes de classification}
Pour classifier les tweets de manière la plus efficace possible, nous avons utilisé 
différents algorithmes de classification.

\subsubsection{KNN}
Nous avons d'abord tenté de les classifier grâce à un algorithme de type KNN. \\

Cet algorithme détermine la classification d'un tweet en fonction de sa distance avec 
d'autres tweets déjà classifiés qui constituent sa base d'apprentissage.
Cette distance est déterminée par l'équation suivante :
\begin{equation}
    D(t1,t2) = \frac{Nombre\,total\,de\,mots - Nombre\,de\,mots\,communs}{Nombre\,total\,de\,mots}
\end{equation}
Le tweet à classer prend la même classe que le tweet avec lequel il est le plus proche.

\subsubsection{Bayes}
Cette méthode se base sur une base d'apprentissage, donc toute un groupe de tweets 
déjà classifiés comme étant négatifs ou positifs par nos soins.\\

Ensuite, en fonction des mots retrouvés dans un tweet à classer et ceux dans cette 
base, ce nouveau tweet se voit attribuer trois probabilités, celle qu'il soit classé 
comme positif, négatif ou neutre. C'est bien sûr la plus haute des trois qui est 
renvoyée.\\

Nous avons implémenté cette méthode en travailant sur des Unigrammes (un seul mot) 
mais aussi des Bigrammes (groupe de deux mots), et les deux implémentations 
fonctionnent ensemble (Bi-Unigramme).

\subsubsection{Mot-clés}
Cette méthode se base sur des liste de mots fournis, eux-mêmes classifiés comme 
négatifs ou positifs. Si un de ces mots est retrouvé dans un tweet, ce tweet obtient 
donc une classification qui est la même que ce mot.\\

Evidemment, si par exemple, 2 mots classés comme positifs et 3 mots classés comme 
négatifs sont retrouvés, le tweet sera classé comme négatif.\\

Cette méthode est la plus simple à mettre en place.

\subsection{Interface}
L'interface est une TUI, dans laquelle sont disponibles plusieurs commandes.\\

La commande "s" cherche des tweets selon un mot-clé à taper, il affiche alors un 
tableau avec 18 tweets et des colonnes liées aux méthodes de classification, 
correspondant à des croix car pour l'instant ces algorithmes n'ont pas été appliqués.\\

Quant aux commandes liées aux méthodes de classification, la commande "d" fait une 
classification par mot-clé, la commande "k" fait une classification KNN.
Les commande "v", "b" et "m" utilisent la méthode de Bayes respectivement avec des 
Unigrammes, des Bigrammes et des Bi-Unigrammes.\\

Toutes ces commandes de classification affichent un visage fermé si le tweet est 
classifié comme neutre, un pouce vers le haut s'il est classé comme positif et un 
vers le bas s'il est classé comme négatif.\\

La commande "q" quitte l'application.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centerline{\includegraphics[scale=.25]{figures/socia_tweet.png}}
    \caption{Voici une image de l'interface, le thème recherché est "teste".}
    \label{fig}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%% NEW SECTION %%%%%%%%%%%%%%% 
\newpage
\section{Résultats}
Pour obtenir des résultats nous avons effectués trois recherches de tweets avec les thèmes 
: "amour", "haine" et "jouet" et comparé les classifications des différentes méthodes avec 
une classification réelle. \\

Pour la méthode par mot-clé nous avons des taux de réussite à 7/18, 11/18 et 11/18 donc 
environ 54\% de réussite. \\
KNN obtient des taux à 5/18, 7/18 et 11/18 donc à peu près 43\% de réussite.\\
Bayes a des taux de réussite à 4/18, 9/18 et 6/18 avec les unigrammes donc 35\% de réussite.\\
3/18, 6/18 et 9/18 avec les bigrammes donc 33\% de réussite.\\
4/18, 10/18 et 10/18 avec les biunigrammes donc 44\% de réussite.\\
On peut remarquer que les méthodes de Bayes et KNN ont tendance à corréler leurs tweets 
en négatif ou neutre dû à leur base d'apprentissage. Dans celle de Bayes, les tweets 
négatifs ont tendance à être plus long, et dans la base de KNN, le fait que plus de tweets 
soit classés neutres influence sa classification.
On peut aussi noter que les biunigrammes ont eu un meilleur score que les unigrammes et 
bigrammes.\\
La méthode la plus précise et donc la plus performante est celle utilisant les keyword.


%%%%%%%%%%%%%%% NEW SECTION %%%%%%%%%%%%%%% 
\newpage
\section{Conclusions}
Ces résultats ne sont pas très concluants puisque notre meilleur taux de réussite peine à 
dépasser les 50\%. C'est d'autant plus surprenant car la méthode la plus précise ici se 
retrouve être celle des mot-clés qui est la plus basique et simple.\\

Nous attendions de bien meilleurs résultats pour les méthodes de Bayes et KNN.
L'inconvénient pour ces algorithmes est qu'il faut compter sur une grande rigueur 
quant à la classification des tweets constituant la base d'apprentissage, un tweet 
mal classé suffit à erroner tous les tweets sur le même thème. De même pour les keyword, 
avec notre algorithme, les espaces qui ne sont pas constants dans les fichiers contenant 
les keywords peuvent poser problème.\\

Un autre problème est qu'en général, pour faire du machine learning, les datasets doivent 
être beaucoup plus lourd pour éviter des biais d'échantillonage, mais ici avec 300 tweets, 
des biais apparaissent et des mots neutres se voient attribuer des coefficient négatifs.
Aussi, appliquer une classification liée au sentiments sur des tweets est très 
intéressant quand on connaît le cynisme, l'ironie et le sarcasme qui sont monnaie 
courante sur Twitter, ce qui même pour un humain, est très compliqué à percevoir sans 
contexte.\\

Sans pour autant rentrer dans le débat des performances d'une IA qui pourraient 
dépasser celle de l'homme, toutes nos méthodes, même la plus performante, ont néanmoins 
besoin d'une base d'apprentissage, que pour l'instant, seul l'homme peut lui fournir, 
c'est aussi le cas pour la classification par mot-clé qui a besoin de mots déjà 
établis comme étant négatif ou positifs.
\end{document}
